### Пааллельное выполнение
Невозможно избежать параллельного программирования.
Даже если мы его не используем, мы все равно его используем) правда неявно
Возникают сложности при разработке программных архитектур, сложности при отладке
Можно даже говорить, что параллельная программа не является строго детерминированной системой.

### Многогранная параллельность
Используем в двух случаях
1) хотим высокую скорость выполнения
2) улучшение структуры кода(хорошую управляемость структурами)

### Высокая скорость выполнения
не только для многопроцессорных систем.
в однопроцессорных компьютерах тоже пожно достигнуть увеличение скорости 
исполнения программы за счет избежания простоев, возникающих из за разных блокировок
программа ждет ввода с клавиатуры - это блокировка.

модель событийного программирования
(если бы не было параллельности, то организовать мсп можно только путем многократной проверки, 
случилось событие или нет)

процессы уровня операционной системы
Процесс представляет собой самостоятельную программу, выполняемую в собственном адресном пространстве.
Процессы изолированны друг от друга
Процессы как будто двигаются без прерывания
Параллельные системы используют одни ресурсы: файлы, ввод-вывод (сложно координировать)
Erlang - язык параллельных взаимодействий

### Улучшение структуры кода
однопроцессорныя машина все равно выполняет толькоодну задачу в опред момент времени
однако, используя параллельные алгоритмы, можем получить архитектурные преимущества
упрощение задачи
используется в моделировании
Кооперативнная могопоточность 
-добровольно уступают управление
-неограниченное колличество параллельных задач
-легко переключить контекст задачи
потоковая модель в вытеснением в java(временные кванты, переключение контекста)

Потоки позволяют снизить связность архитектуры, но сложность программировать

### Основы построения многопоточных программ
Программу превращают в несколько самостоятельных задач
Каждыя задача - поток
Поток — это выполняемая параллельно в рамках процесса последовательность 
команд программы.
Не нудно думать о колличестве процессоров - не зависит от кода

### Определение задач
интерфейс Runnable - средство для многопоточных задач
неализовать + метод run()
run() - бесконечный цикл, нужен внешний фактор для остановки
Thread.yield(); - важная часть мого цикла закончена, можно переключить задачу

### Класс Thread
Традиционный способ преобразования объекта Runnable в выполняемую задачу
основан на передаче его конструктору Thread.
см пример
ОДновременное выполнение потока main и еще одного потока run()
Любой поток может запустить поток
При создании объектов Thread метод main() не сохраняет ссылки на них.
каждый тред регистрируется, ссылка на него хранится где то в системе
Сборщик мусора уничтожает после выполнения run()

### Использование Executor
упрощает управление объектами Thread
промежуточный объект
Объект Executor позволяет управлять выполнением асинхронных задач без 
явного управления жизненным циклом потоков
ExecutorService exec = Executors.newCachedThreadPool(); 
for(int i = 0; i < 5; i++) 
exec.execute(new LiftOff()); 
exec.shutdown(); предотвращает отправку новы задач объекту executer
Очень часто один объект Executor может использоваться для создания 
и управления всеми задачами в вашей системе.
Вызов shutdown() предотвращает отправку новых задач объекту Executor.
разные типы Executer
CachedThreadPool создает столько потоков сколько нужно
FixedThreadPool создает фиксированное колличество потоков
SingleThreadExecutor создает один поток(норм для продолжительных задач)
    если более одной задачи, то они ставятся в очередь
     снимает необходиместь в синхронизации
     
### Возвращение значений из задач
реализуем интерфейс Runnable объект run() делает работу но не возвращает значения
если надо возвращать значение задачи - интерфейс Callable, метод call()
    ExecutorService submit() для его активации
объект типа Future внутрь конструктора объект класса
к Future применяем get()
isDone() проверка
можно без нее, тогда может возникнуть блокировка
!ерегруженный метод Executors.callable() получает 
объект Runnable и создает Callable. 
Эбъект ExecutorService содержит методы invoke для 
выполнения объектов Callable, >бъединенных в коллекцию.

### Ожидание
sleep() - перевдит поток в состояние ожидания на заданное время
    может выдать InterruptedException, которое перехватывается в run()
    НЕЛЬЗЯ расчитывать, если еобходимо порядком выполнения потоков
    лучше использовать синхронизацию
    
### Приоритет
показывает планировщику, на сколько важен этот поток
недетерминировванность сохраняется
просто потоки с низким приоритетом запускаются чуть реже
setPriority() задать приоритет
getPriority()  прочитать приоритет
ihread.tostring() чтобы вывести онфо о потоке
Thread[pool-l-thread-4,l,main]: 5
имя, пиоритет, группа
Thread.currentThread() ссылка на текущий тред
приоритет задается в начале run()
10 7 231 .. разое количество в разных ос
используй константы
MAX_PRIORITY, NORM_PRIORITY И MIN_PRIORITY.

### Уступки
рекомендация процессору, что могут выполняться другие потоки
yield()

### Потоки демоны
предоставляют некоторые общие услуги в фоновом режиме
если нет ни одного потока не демона - программа завершается
Thread daemon = new Thread(new SimpleDaemons()); 
daemon.setDaemon(true); - включает режим демона
// Необходимо вызвать перед start() 
daemon.start();
isDaemon()  это демон?
поток демон создает только потоки демоны
потоки-демоны завершают свои методы run() без выполнения блока finally

### Разновидности реализации
вместо того чтобы реализовывать Runnable можно елать проще
использовать наследование Thread

### Терминология
Поток управляет выполнением задачи
POSIX threads
Мы хотим создать задачу и сказать Вперед

### Присоединение к потоку
t.join() - ждет завершения потока t
    когда метод t. isAlive() вернет false вернет управление вызывающему потоку
    можно вызывать с аргументами опред тайм аут
Вызов join() может быть прерван вызовом метода interrupt() для потока-инициатора, 
    понадобится конструкция try-catch.
пример с классами джонер и слипер стр 116

### Чуткие пользовательские интерфейсы
разделение ответственности за вычисления и интерфейс между потоками
примеры с ипользованием интерфейсов

### Группы потоков
неудачный эксперимент

### Перехват исключений
нельзя перехватывать исключения, сгенерированные из потока
исключение из метода run() выходит на консоль
помогает Executor

public class NaiveExceptionHandling { 
public static void raain(String[] args) { 
try {
    ExecutorService exec = Executors.newCachedThreadPool(); 
    exec.execute(new ExceptionThread());
} catch(RuntimeException ue) {
// Эта команда НЕ БУДЕТ выполняться!
     System.out.println("Exception has been handled!");
}...
см пример 919
можно еще делать универсальный обработчик 
он будет использоваться при отсутствии обработчика потока
public class SettingDefaultHandler { 
    public static void main(String[] args) {
        Thread.setDefaultUncaughtExceptionHandler( 
        new MyUncaughtExceptionHandler());
        ExecutorService exec = Executors.newCachedThreadPool(); 
        exec.execute(new ExceptionThread());
}...
сначала ищется обработчик уровня потоков
если его нет - обработчик уровня группы потоков
потом обработчик по умолчанию

### Совместное использование ресурсов
несколько потоков стремятся получить доступ к одному ресурсу





